\documentclass[letter]{article}
\usepackage{bstr}

\fancyhead[L]{MA 3101 - Elementos del Álgebra}
\fancyhead[R]{Primavera 2012}
\fancyfoot[C]{}

\title{Auxiliar 9}
\date{}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\subsection*{P1}

Sea $m\in M$. Tenemos que
\[f(m)=f(f(m))\Rightarrow f(m-f(m))=0\Rightarrow m-f(m)\in Ker(f)\]
Luego, $m=(m-f(m))+f(m)$.

Sea $x\in Ker(f)\cap Im(f)$. Entonces, $f(x)=0$ y $\exists x':x=f(x')$.
Luego,
\[f(f(x'))=f(x')=0\Rightarrow x=0\]
Entonces, $Ker(f)\cap Im(f)=\{0\}$.

\subsection*{P2}
\subsubsection*{a)}

\begin{itemize}
  \item $M=\{0\}=\cyc{0}$
  \item $M\neq\{0\}$.
    
    Tomemos $0\neq m\in M$. Tenemos que
    $\cyc{m}\neq\{0\}$. Luego, $\cyc{m}=M$.
\end{itemize}

\subsubsection*{b)[Lema de Schur]}
Sea $0\neq\varphi\in\mathrm{End}(M)$. Demostremos que $\varphi$ es biyectiva.

\begin{itemize}
  \item Tenemos que $Ker(\varphi)$ es submódulo. Entonces es $\{0\}$ o
    $M$. Como $0\neq\varphi$, entonces $Ker(\varphi)\neq\{0\}$. Luego,
    $\varphi$ es inyectiva.
  \item Tenemos que $Im(M)$ es submódulo. Entonces es $\{0\}$ o $M$.
    Pero no es $\{0\}$, porque $Ker(\varphi)=\{0\}$. Luego, $\varphi$ es
    sobreyectiva.
\end{itemize}

\subsection*{P3}
\subsubsection*{a)}
Sean $(G,+)$ grubo \textsuperscript{\textit{pls}} abeliano finito,
$X\subseteq G$ base y $x\in X$. Luego, $\{x\}$ es \textit{li}, es decir,
$\forall n\in\nnat:nx=0\Rightarrow n=0$. Pero, $|G|n=0$ y $|G|\neq 0$.
Por lo tanto, $G$ no tiene base.

\subsubsection*{b)}
Anotaremos
$p(x_1,x_2,\dots,xn,\dots)=p(\vec{x})=\sum_{i=1}^{n}a_i\prod_{k=1}^{l_i}x_{k_i}$.
Si vemos $R$ como $R$-módulo, entonces $R=\cyc{\{1\}}$, es decir, $R$ es
libre de rango $1$.

Sea $N=\cyc{\{x_1,x_2,\dots,x_n,\dots\}}$. Tenemos que 
\[p(\vec{x})\in N \Leftrightarrow p(\vec{x})=\sum_{i=1}^{n}q_i(\vec{x})x_i
\Leftrightarrow \delta(p(\vec{x}))\geq1\]

Entonces, $N = \{p(\vec{x})|a_\delta=0\}$. Sea
$X=\{p_1(\vec{x}),\dots,p_k(\vec{x})\}$ base finita de $N$. Sea $x_n$ tal
que no es variable de ningún $p_i(\vec{x})$. Como $X$ es base,
\[x_n=\sum_{i=1}^{n}r_i(\vec{x})p_i(\vec{x}), r_i(\vec{x})\in R\]
Como $\delta(p_i(\vec{x}))\geq 1$ y además $x_n$ no es variable de los
$p_i(\vec{x})$, entonces cada vez que aparece en la suma está
multiplicado por otra variables. Por lo tanto no puede sumar $x_n$.

\subsection*{P4}
\subsubsection*{a)}
Tenemos que $\phi_1(f)(n)=f(2n+1)$ y $\phi_2(f)(n)$. Veamos que
$\{\phi_1,\phi_2\}$ es base.

\begin{itemize}
  \item Sea $\phi\in R$. Definamos los morfismos $r_1,r_2\colon M\to M$
    tales que
    \begin{itemize}
	\item $r_1(f)(n)=\begin{cases}0&\text{si $n$ es par}\\
  \phi(f)(\frac{n-1}{2})&\sim\end{cases}$
      \item $r_2(f)(n)=\begin{cases}0&\text{ si $n$ es
    impar}\\\phi(f)(\frac{n}{2})&\sim\end{cases}$
    \end{itemize}
    Es claro, que $r_1\phi_1+r_2\phi_2=\phi$.
  \item Es claro ver que son \textit{li}.
\end{itemize}

\subsubsection*{b)}
De \textbf{a)} tenemos que $R\cong R^2$. Procediendo por inducción,
$R\cong R,\forall n\in\nnat$.
\end{document}
